## 函数项级数

一致收敛  Def. 

**Example:**
$$
f_n(x)=(1-x)x^n\quad证明\;f_n(x)\;一致收敛于0
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
|(1-x)x^n-0|=(1-x)x^n=\frac1n\times n\times(1-x)x^n\le\frac1n(\frac{n(1-x)+nx}{n+1})^{n+1}\le\frac1n
$$
$\color{#F80}\rhd$

函数项级数判别法

**Example:**
$$
证明:\quad\sum_{n=1}^\infin\frac{\sin x\sin nx}{\sqrt{n+x}}\;在\;[0,+\infin)\;一致收敛
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
u_n(x)=\frac1{\sqrt {n+x}}\quad v_n(x)=\sin x\sin nx\quad u_n(x)<\frac1{\sqrt n}\quad u_n(x)单调递减一致收敛于0\\
|\sum_{n=1}^n\sin x\sin nx|=|\cos\frac x2||\cos \frac x2-\cos(n+\frac12)x|\le2\\
根据\;Dirichlet\;判别法该级数在\;[0,+\infin)\;一致收敛
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Theorem:**
$$
f_n(x)\;在\;I\;上一致连续,且一致收敛于\;f(x)\;,则\;f(x)\;在\;I\;上一致连续
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
\forall\;\varepsilon>0\quad\exist\;N:|f_N(x)-f(x)|<\frac{\varepsilon}3\quad|f_N(y)-f(y)|<\frac{\varepsilon}3\quad,又因为一致收敛有:\\
\exist\;\delta>0\quad|x-y|<\delta\quad|f_N(x)-f_N(y)|<\frac\varepsilon3,当\;|x-y|<\delta\;时\\\;|f(x)-f(y)|\le|f(x)-f_N(x)|+|f_N(x)-f_N(y)|+|f_N(y)-f(y)|<\varepsilon
$$
$\color{#F80}\rhd$

**关于一致连续中极限符号与积分符号和微分交换顺序这里不作赘述,但是重要的性质,读者一定要吃透理解(其实是上课摸鱼笔记没怎么记)**

**幂级数和 Taylor 展开**

**Example1:**
$$
将函数\;f(x)=\ln(x+\sqrt{1+x^2})\quad展开成\;Maclaurin\;级数
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
f'(x)=(1+x^2)^{-\frac12}\quad x\in(-1,1)\quad则\;f'(x)=1+\sum_{n=1}^\infin(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^{2n}\\
对任意\;x\;\in(-1,1)\quad由0到x积分\\
f(x)-f(0)=\int_0^xf'(t)\,dt=\int_0^x1\,dt+\int_0^x[\sum_{n=1}^\infin(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}t^{2n}]\,dt\\
=x+\sum_{n=1}^\infin(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\frac1{2n+1}x^{2n+1}=f(x)
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example2:**
$$
求幂级数\;\sum_{n=0}^\infin\frac{2n+1}{2^{n+1}}x^{2n}\;的和函数
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
容易求得此级数的收敛域为(-\sqrt2,\sqrt2)\\
法一:由于\;\sum_{n=0}^\infin t^{2n+1}=\frac{t}{1-t^2}\quad t\in(-1,1)\quad对该式逐项求导得:\\
\sum_{n=0}^\infin(2n+1)t^{2n}=\frac{1+t^2}{(1-t^2)^2}\quad将\;t=\frac x{\sqrt2}\;代入上式得:\sum_{n=0}^\infin\frac{2n+1}{2^{n+1}}x^{2n}\;=\frac{2+x^2}{(2-x^2)^2}\quad x\in(-\sqrt2,\sqrt2)\\
法二:\sum_{n=0}^\infin t^n=\frac1{1-t}\quad t\in(-1,1)\Rightarrow\sum_{n=0}^\infin nt^n=\frac{t}{(1-t)^2}\quad t\in(-1,1)\quad当x\in(-\sqrt2,\sqrt2)时\\
S(x)=\sum_{n=0}^\infin\frac{2n+1}{2^{n+1}}x^{2n}=\sum_{n=1}^\infin n(\frac {x^2}{2})^n+\frac12\sum_{n=0}^\infin(\frac{x^2}2)^n\quad将两个式子分别用上述公式代入即可得到答案.
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example3:**
$$
由\;\ln(1+x)=\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}{n}x^n\quad收敛域为(-1,1]\\\;求\ln2\;的级数展开式
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
\ln(1+x)=\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}{n}x^n\quad收敛域为(-1,1]\\
由\;Abel\;第二定理,和函数在\;(-1,1]\;连续,所以有:\\
\lim_{x\to1^-}\ln(1+x)=\lim_{x\to1^-}(\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}{n}x^n)=\sum_{n=1}^\infin(\lim_{x\to1^-}\frac{(-1)^{n-1}}nx^n)\\
所以\quad\ln 2=\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}n
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example4:**
$$
求级数\quad\frac12-\frac15+\frac18-\frac1{11}+\dots的和
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
原级数=\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}{3n-1}\quad考虑幂级数\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}{3n-1}x^{3n-1}\quad收敛区域为\;(-1,1]\quad设和函数为\;S(x)\\
由\;Abel\;第二定理,和函数\;S(x)\;在(-1,1]上连续,所以原级数=S(1)\\
S'(x)=(\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}{3n-1}x^{3n-1})'=\sum_{n=1}^\infin(-1)^{n-1}x^{3n-2}=\sum_{n=0}^\infin(-1)^nx^{3n+1}=\frac x{1+x^3}\quad x\in(-1,1)\\
所以\;S(x)=\int_0^xS'(t)\,dt=\int_0^x\frac{t}{1+t^3}\,dt\quad S(1)=\int_0^1\frac t{1+t^3}\,dt=\frac{\sqrt3}{9}\pi-\frac13\ln 2\quad(具体计算有点繁琐)
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example5:**
$$
证明:\quad e^x+e^{-x}\le2e^{\frac{x^2}2}\quad x\in(-\infin,+\infin)
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
e^x+e^{-x}=2\sum_{n=0}^\infin\frac{x^{2n}}{(2n)!}\le2\sum_{n=0}^\infin\frac{x^{2n}}{2^nn!}=2\sum_{n=0}^\infin\frac1{n!}(\frac{x^2}2)^n=2e^{\frac{x^2}2}\\
(注:(2n)!=1\times2\times...\times n\times...(2n)>2^nn!)
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example6:**
$$
设\;x>0\;\quad证明:\boxed{\quad0<e^x-(1+\frac xn)^n<e^x\frac{x^2}{2n}}\quad n是正整数\quad(Kloosterman不等式)
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
e^x=\sum_{k=0}^\infin\frac1{k!}x^k\quad(1+\frac xn)^n=1+x+\frac1{2!}(1-\frac1n)x^2+...+\frac1{n!}(1-\frac1n)...(1-\frac{n-1}n)x^n\\=1+x+\sum_{k=2}^n\frac1{k!}(1-\frac1n)...(1-\frac{k-1}n)x^k\\
所以\quad e^x-(1+\frac xn)^n=\sum_{k=n+1}^\infin\frac1{k!}x^k=\sum_{k=2}^n[1-(1-\frac1n)...(1-\frac{k-1}n)]\frac{x^k}{k!}\\
由\;Bernoulli\;不等式\quad(1-\frac1n)...(1-\frac{k-1}n)\ge1-(\frac1n+...+\frac{k-1}n)=1-\frac{k(k-1)}{2n}\\
且\quad k>n\;时\quad\frac1{k!}<\frac1{2n(k-2)!}\quad所以有\\
e^x-(1+\frac xn)^n\le\sum_{k=n+1}^\infin\frac{x^k}{k!}+\frac{x^2}{2n}\sum_{k=2}^n\frac{x^{k-2}}{(k-2)!}\le\frac{x^2}{2n}(\sum_{k=n+1}^\infin\frac{x^{k-2}}{(k-2)!}+\sum_{k=2}^n\frac{x^{k-2}}{(k-2)!})=\frac{x^2}{2n}e^x
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example7:**
$$
证明:\quad\frac52\pi<\int_0^{2\pi}e^{\sin x}\,dx<2\pi e^\frac14
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
e^x=1+x+\frac1{2!}x^2+\frac1{3!}x^3+\frac1{4!}e^{\xi}x^4\ge1+x+\frac1{2}x^2+\frac16x^3\\
注意到:\quad\int_0^{2\pi}\sin^nx\,dx=
\begin{cases}
0&\text{n为奇数}\\
4\int_0^{\pi/2}\sin^nx\,dx&\text{n为偶数}\\
\end{cases}\\
一方面有:\int_0^{2\pi}e^{\sin x}\,dx>\int_0^{2\pi}(1+\sin x+\frac12\sin ^2x+\frac16\sin^3x)\,dx=\frac52\pi\\
另一方面:e^{\sin x}=1+\sin x+\frac 12\sin^2x+...\quad等式右端是一致收敛的,则可逐项积分\\
所以:\quad\int_0^{2\pi}e^{\sin x}\,dx=2\pi+\frac12\int_0^{2\pi}\sin^2x\,dx+\frac1{4!}\int_0^{2\pi}\sin^4x\,dx+....\\
<2\pi+(\frac1{2!}+\frac1{4!}+...)\times\int_0^{2\pi}\sin^2x\,dx=2\pi+\pi\sum_{n=1}^\infin\frac1{(2n)!}\\
=2\pi(1+\frac1{2·2!}+\frac1{2·4!}+...)<2\pi(1+\frac14+\frac1{2!}(\frac14)^2+
\frac1{3!}(\frac14)^3+...)=2\pi e^\frac14
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example8:**
$$
求\quad\frac1{x^2-x-2}\quad在\;x=1\;处的\;Taylor\;展开式
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
\frac1{x^2-x-2}=\frac13(-\frac1{2-x}-\frac1{1+x})=\sum_{n=0}^\infin\frac13[(-1)^{n+1}\frac1{2^{n+1}}-1](x-1)^n\quad x\in(0,2)
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example9:**
$$
将\;f(x)\;=\ln x\;展开成\;\frac{x-1}{x+1}\;的幂级数
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
设\;t=\frac{x-1}{x+1}\;得x=\frac{1+t}{1-t}\quad当\;x\in(0,+\infin)\quad t\in(-1,1)\\
\ln x=\ln (1+t)-\ln(1-t)=\sum_{n=1}^\infin\frac{(-1)^{n-1}}nt^n+\sum_{n=1}^\infin\frac1nt^n=\sum_{n=1}^\infin\frac2{2n-1}t^{2n-1}=\sum_{n=1}^\infin\frac2{2n-1}(\frac{x-1}{x+1})^n
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example10:**
$$
设\;f(x)\;=\frac1{3+5x-2x^2}\quad求\;f^{(n)}(0)\quad\quad\quad\quad\quad(参见陈纪修例题10.4.3)
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
f(x)的幂级数展开式为:\quad\sum_{n=0}^\infin\frac17(\frac1{3^{n+1}}-(-2)^{n+1})x^n\quad又\;f(x)=\sum_{n=0}^\infin\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n\\
所以\quad f^{(n)}(0)=\frac{n!}7(\frac1{3^{n+1}}-(-2)^{n+1})\quad这里运用了幂级数展开的唯一性
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Example11:**
$$
求\quad(\arcsin x)^{(n)}\big|_{x=0}
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
\arcsin x=x+\sum_{n=1}^\infin\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\frac1{2n+1}x^{2n+1}\quad Maclaurin展开式\to f(x)=\sum_{n=0}^\infin\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n\\
n=1时\quad f'(0)=1\\
n=2k时\quad f^{(2k)}(0)=0\\
n=2k+1时\quad f^{(2k+1)}(0)=\frac{(2k-1)!!}{(2k)!!}\frac1{2k+1}(2k+1)!=[(2k-1)!!]^2
$$
$\color{#F80}\rhd$

**Conclusion:**
$$
(1+x)^{\alpha}\quad\alpha\neq\mathbb N^*\quad在\;x=0\;点的泰勒公式为:f(x)=1+\sum_{n=1}^\infin
\begin{pmatrix}
\alpha\\
n
\end{pmatrix}\,x^n\quad\quad\begin{pmatrix}
\alpha\\
n
\end{pmatrix}=\frac{\alpha(\alpha-1)...(\alpha-n+1)}{n!}
$$
$\color{#F80}\lhd$
$$
由于\;\lim_{n\to\infin}|\frac{a_{n+1}}{a_n}|=\lim_{n\to\infin}|\frac{\alpha-n}{n+1}|=1\quad所以收敛半径\;R\;=1\quad r_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(\theta x)}{n!}x^{n+1}(1-\theta)^{n}\quad0<\theta<1\\
r_n(x)=(n+1)\begin{pmatrix}
\alpha\\
n+1\\
\end{pmatrix}x^{n+1}(\frac{1-\theta}{1+\theta x})^n(1+\theta x)^{\alpha-1}\quad\\(注:f^{(n+1)}(\theta x)=(1+\theta x)^{\alpha-(n+1)}=(1+\theta x)^{\alpha-1}(\frac1{1+\theta x})^n)\\
当\quad|x|<1\;时\;\sum_{n=1}^\infin(n+1)\begin{pmatrix}
\alpha\\
n+1\\
\end{pmatrix}x^{n+1}\quad收敛\quad故\;\lim_{n\to\infin}(n+1)\begin{pmatrix}
\alpha\\
n+1\\
\end{pmatrix}x^{n+1}=0\\
0<(\frac{1-\theta}{1+\theta x})^n<(\frac{1-\theta}{1-\theta})^n=1\quad0\le(1+\theta x)^{\alpha-1}\le\begin{cases}
(1+|x|)^{\alpha-1}&{\alpha\ge1}\\
(1-|x|)^{\alpha-1}&{\alpha<1}\\
\end{cases}\\
所以\quad\lim_{n\to\infin}r_n(x)=0\quad故一定存在\;Taylor\;展开式
$$

$$
接下来讨\;(1+x)^{\alpha}\;的幂级数在端点的收敛情况\\
1.\quad\alpha\le-1\;时\quad|u_n|=|\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}|=\frac{-\alpha(1-\alpha)...(n-1-\alpha)}{n!}\ge\frac{n!}{n!}=1\\
\lim_{n\to\infin}u_n\neq0\quad所以在\;x=\pm1发散\\
2.\quad-1<\alpha<0\;时\quad若\;x\;=-1\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\\(-1)^n\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}=\frac{-\alpha(-\alpha+1)...(-\alpha+n-1)}{n!}=\frac{|\alpha|(|\alpha|+1)...(|\alpha+n-1|)}{n!}\\=|\alpha|\frac{|\alpha|+1}1\frac{|\alpha+2|}2...\ge\frac{|\alpha|}n\quad所以\;\sum_{n=1}^\infin\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}(-1)^n\;发散\\
若\;x=1\quad\sum_{n=0}^\infin\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}=1+\alpha+\frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}+...\;是交错级数\\
|\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}|=|\frac{\alpha(\alpha-1)...(\alpha-n+1)}{n!}|\ge|\frac{\alpha(\alpha-1)...(\alpha-n+1)}{n!}|\frac{\alpha-n}{n+1}|=|\begin{pmatrix}
\alpha\\
n+1\\
\end{pmatrix}|\quad故单调减少\\
|\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}|=\frac{\alpha}1\times\frac{1-\alpha}2\times...\times\frac{n-1-\alpha}{n}=\alpha(1-\frac{1+\alpha}{2})...(1-\frac{1+\alpha}n)\\
e^{\ln|\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}|}=\exp{\sum_{k=1}^n\ln(1-\frac{1+\alpha}k)}\\
\sum_{k=1}^n\ln(1-\frac{1+\alpha}k)\to-\infin\quad所以\lim_{n\to\infin}|u_n|=0\\
根据\;Leibniz\;判别法可知级数收敛\\
3.\quad\alpha>0\;时\quad对于\;x=\pm1\quad\lim_{n\to\infin}n(\frac{|u_n|}{|u_{n+1}|}-1)=\lim_{n\to\infin}n(\frac{n+1}{n-\alpha}-1)=1+\alpha>1\\
根据\;Raabe\;判别法\sum_{n=1}^\infin|u_n|\;收敛\\综上所述,\quad
(1+x)^\alpha=\sum_{n=0}^\infin\begin{pmatrix}
\alpha\\
n\\
\end{pmatrix}x^n:
\begin{cases}
x\in(-1,1)&\alpha\le-1\\
x\in(-1,1]&-1<\alpha<0\\
x\in[-1,1]&\alpha>0\\
\end{cases}
$$

$\color{#F80}\rhd$

**Cases:**
$$
\alpha=-\frac12\;时:\frac{\alpha(\alpha-1)...(\alpha-n+1)}{n!}=\frac{(-\frac12)(-\frac12-1)...(-\frac12-n+1)}{n!}=(-1)^n\frac{1\times3\times...\times(2n-1)}{2^n\times{n!}}\\
=(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\quad故\;(1+x)^{-\frac12}=1+\sum_{n=1}^\infin(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^n\\
由上式可推出：1.\quad\frac1{\sqrt{1-x^2}}=1+\sum_{n=1}^\infin\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^{2n}\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\\
2.\quad \arcsin x=x+\sum_{n=1}^\infin\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\frac1{2n+1}x^{2n+1}\\
3.\quad\frac1{\sqrt{1+x^2}}=1+\sum_{n=1}^\infin(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^{2n}\quad\quad\\
其中\;2\;在\;x=\pm 1\;时收敛\quad根据\;Raabe\;判别法\quad\lim_{n\to\infin}n(\frac{a_n}{a_{n+1}}-1)=\frac32>1\quad收敛\quad（参考陈纪修下p21）\\
因此我们可以获得一个关于\;\pi\;的等式:\frac{\pi}2=1+\sum_{n=1}^\infin\frac{(2n-1)!!}{(2n+1)(2n)!!}
$$
**函数项级数到此为止，这依旧是十分重要的一章，可以说数分Ⅱ上的所有内容都是重中之重。接下来王lt老师花了3节课简单讲授了一下 Fourier 级数，但是由于 Fourier 级数相对而言比较困难，故数学分析Ⅱ的笔记就到此结束。（貌似还有多元函数，相信聪明的读者在这章内不会遇到很多困难，在之后的隐函数定理需要掌握）**