# 积分不等式

> 由于本人水平有限，对资料的搜集和发掘不够，错误在所难免，敬请各位读者斧正。vx:gcy81156447

1.Suppose $f(x)∈R[a,b]$ and is a concave function. then we have
$$
f(\frac{a+b}2)\le\frac{1}{b-a}\int_{a}^{b}f(x)\,dx\le\frac{f(a)+f(b)}{2}
$$
 (**Hadamard inequality**) 

$\color{#F80}\lhd$ 

 $\forall x∈[a,b], ~x=\frac{b-x}{b-a}a+\frac{x-a}{b-a}b$     so,  $f(x)=f(\frac{b-x}{b-a}a+\frac{x-a}{b-a}b)\le\frac{b-x}{b-a}f(a)+\frac{x-a}{b-a}f(b)$    ( property of the concave )

Integrate both sides of the equation, we get
$$ {% raw %}
\int_{a}^{b}f(x)\,dx\le f(a)\times \frac{1}{b-a}\times \frac{(b-a)^2}{2}+f(b)\times \frac{1}{b-a}\times \frac{(b-a)^2}{2}=\frac{b-a}{2}[f(a)+f(b)].
$$ {% endraw %}

$\color{#F80}\rhd$

第一个不等式亦可以用定积分定义证明,请读者自证(hint:将区间2n等分再利用下凸的不等式)

 If we change the condition of constraint put $f''(x)>0$  (this situation is stronger) and we can use another common way to prove this inequality.

$\color{#F80}\lhd$        

 put  $F(x)=\int_{a}^{x}f(t)\,dt-\frac{x-a}{2}[f(a)+f(x)]$   ( $x∈[a,b]$ ) $F(a)=0$

$F'(x)=f(x)-\frac{f(a)+f(x)}{2}-\frac{x-a}{2}f'(x)=\frac12[f(x)-f(a)]-\frac{x-a}{2}f'(x)$

According to the Lagrange mean theorem $\exist \quad \xi∈(a,x)\quad s.t.f(x)-f(a)=(x-a)f'(\xi)$

so $F'(x)\le0\quad F(x)\le0\quad F(b)\le0$ .The sencond inequality is established.

On the other hand, 
$$
f(x) \ge f(x_0)\,+f'(x_0)(x-x_0)
$$
put $x_0=\frac{a+b}{2}$,we get
$$
f(x) \ge f(\frac{a+b}{2})\,+f'(\frac{a+b}{2})(x-\frac{a+b}{2})
$$
Integrate both sides of the equation we can get the first inequality.

$\color{#F80}\rhd$

2.设$f'(x)∈C[a,b],f(a)=f(b)=0$ , 证明 
$$
\lvert \int_{a}^{b}f(x)\,dx\rvert\,\le\frac{b-a}{2}\,\int_{a}^{b}\lvert f'(x)\rvert\,dx
$$
$\color{#F80}\lhd$ 
$$
\int_{a}^{b}f(x)\,dx = \int_{a}^{b}f(x)\,d(x-\frac{a+b}{2})=f(x)(x-\frac{a+b}{2})\bigg|_{a}^{b} - \int_{a}^{b}(x-\frac{a+b}{2})f'(x)\,dx\\= - \int_{a}^{b}(x-\frac{a+b}{2})f'(x)\,dx
$$
因为
$$
\lvert\int_{a}^{b}f(x)\,dx\rvert \le\int_{a}^{b}\lvert x-\frac{a+b}{2} \rvert\lvert f'(x)\rvert\,dx\quad (积分绝对值不等式)
$$
不等式右端等于
$$
\int_{a}^{(a+b)/2}(\frac{a+b}{2}-x)\,|f'(x)|dx+\int_{(a+b)/2}^{b}(x-\frac{a+b}{2})|f'(x)|\,dx\\\le\frac{b-a}{2}\int_{a}^{(a+b)/2}|f'(x)|\,dx+\frac{b-a}{2}\int_{(a+b)/2}^{b}|f'(x)|\,dx=\frac{b-a}{2}\,\int_{a}^{b}\lvert f'(x)\rvert\,dx
$$
$\color{#F80}\rhd$

3.设$f∈R[a,b]$,且$\int_{a}^{b}f^2(x)\,dx=1$,求证:
$$
(\int_{a}^{b}f(x)cosx\,dx)^2+(\int_{a}^{b}f(x)sinx\,dx)^2\le b-a
$$
$\color{#F80}\lhd$  

根据 Cauthy 不等式
$$
(\int_{a}^{b}f(x)cosx\,dx)^2\le\int_{a}^{b}f^2(x)\,dx\int_{a}^{b}cos^2xdx\\
(\int_{a}^{b}f(x)sinx\,dx)^2\le\int_{a}^{b}f^2(x)\,dx\int_{a}^{b}sin^2xdx\\
$$
把上下两式相加即为所求不等式。

$\color{#F80}\rhd$

4.设$f(x)$在$[a,b]$上单调增加，证明：
$$
\int_{a}^{b}xf(x)\,dx\ge\frac{a+b}{2}\int_{a}^{b}f(x)\,dx
$$
$\color{#F80}\lhd$

将$[a,b]$ n等分，$x_k=a+\frac{b-a}{n}k,\quad k=0,1,2...n$  根据 Chebyshev 不等式可得
$$
\frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n}x_kf(x_k)\ge\frac{b-a}{n^2}(\sum_{k=1}^{n}x_k)(\sum_{k=1}^{n}f(x_k))=\frac{1}{b-a}(\frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n}x_k)(\frac{b-a}{n}\sum_{k=1}^{n}f(x_k))
$$
不等式左右两端求积分和得到：
$$
\int_{a}^{b}xf(x)dx\ge\frac{1}{b-a}(\int_{a}^{b}x\,dx)(\int_{a}^{b}f(x)\,dx)=\frac{a+b}{2}\int_{a}^{b}f(x)\,dx
$$
$\color{#F80}\rhd$

*注*：设$f(x),g(x)在[a,b]上单调增加可以得出下面的结论:$
$$
\int_{a}^{b}f(x)g(x)\,dx\ge\frac{1}{b-a}(\int_{a}^{b}f(x)\,dx)(\int_{a}^{b}g(x)\,dx)
$$
应用:

设$f(x)单调减少$,证明:
$$
\int_0^1\frac {f(x)}{1+x^2}\,dx\ge\frac\pi4\times\int_0^1f(x)\,dx
$$


5.设$f'(x)\ge0$   证明上题结论。

$\color{#F80}\lhd$

令
$$
F(x)=\int_{a}^{x}tf(t)\,dt-\frac{a+x}{2}\int_{a}^{x}f(t)\,dt\quad x∈[a,b]
$$
我们有 $F(a)=0$,且
$$
F'(x)=xf(x)-\frac12\int_{a}^{x}f(t)\,dt-\frac{a+x}{2}f(x)\\
=\frac x2f(x)-\frac a2f(x)-\frac12\int_{a}^{x}f(t)\,dt\ge\frac{x-a}2f(x)-\frac{f(x)}2(x-a)=0
$$
故 $F(x)\ge0\quad x∈[a,b]$，因此$F(b)\ge0$,即
$$
\int_{a}^{b}xf(x)\,dx\ge\frac{a+b}{2}\int_{a}^{b}f(x)\,dx
$$
$\color{#F80}\rhd$

6.设$f'(x)∈C[a,b]\quad f(a)=0$,证明:
$$
\int_{a}^{b}f^2(x)\,dx\le\frac{(b-a)^2}2\int_{a}^{b}[f'(x)]^2\,dx
$$
$\color{#F80}\lhd$

易知$f(x)=\int_{a}^{x}f'(t)\,dt$ 则根据 *Cauthy Inequality* 我们有
$$
f^2(x)=(\int_{a}^{x}f'(t)\,dt)^2\le (\int_{a}^{x}1^2\,dt)[\int_{a}^{x}[f'(t)]^2\,dt]\\
\le(x-a)[\int_{a}^{b}[f'(t)]^2\,dt]
$$
不等式两端同时积分即得到
$$
\int_{a}^{b}f^2(x)\,dx\le\frac{(b-a)^2}2\int_{a}^{b}[f'(x)]^2\,dx
$$
$\color{#F80}\rhd$

7.证明:
$$
\int_{0}^{2\pi}\frac{sinx}{\sqrt{1+x^4}}\,dx>0
$$
$\color{#F80}\lhd$

下面先证明一个引理,原题用引理即可证明
引理:

​                                                       设$f(x)连续且单调减少,那么\int_{0}^{2\pi}f(x)sinx\,dx\ge0$
$$
原式=\int_{0}^{\pi}f(x)sinx\,dx-\int_{0}^{\pi}f(\pi+x)sinx\,dx\\
=\int_{0}^{\pi}[f(x)-f(\pi+x)]sinx\,dx\ge0\quad(请读者自行思考原因)
$$
注:可以由引理推出
$$
\int_{(2k-2)\pi}^{2k\pi}f(x)sinx\ge0\quad k=1,2,....n
$$
$\color{#F80}\rhd$

8.设$f(x)单调减少$,证明:
$$
0\le\int_{0}^{2\pi}f(x)sinnx\,dx\le 2[\frac{f(0)-f(2\pi)}n]\quad n∈\mathbb{N^*}:
$$
$\color{#F80}\lhd$

一方面
$$
\int_{0}^{2\pi}f(x)sinnx\,dx=\frac1n\int_0^{2n\pi}f(\frac n\pi)sinx\,dx\\=\frac1n(\int_0^{2\pi}+\int_{2\pi}^{4\pi}+....+\int_{(2n-2)\pi}^{2n\pi})\ge0\quad(根据上一题的引理)
$$
另一方面
$$
\int_{0}^{2\pi}f(\frac xn)sinnx\,dx=\int_0^{\pi}f(\frac xn)sinx\,dx+\int_{\pi}^{2\pi}f(\frac xn)sinx\,dx\le2[f(0)-f(\frac {2\pi}{n})]\\
\int_{2\pi}^{4\pi}f(\frac xn)sinx\,dx\le2[f(\frac {2\pi}n)-f(\frac {4\pi}{n})]\\
......\\累加得\int_{0}^{2\pi}f(x)sinnx\,dx\le 2[\frac{f(0)-f(2\pi)}n]
$$
$\color{#F80}\rhd$

学习完积分第二中值定理后下面给出另一种证法:

$\color{#F80}\lhd$

原式可以化为
$$ {% raw %}
\frac 1n\sum_{k=1}^n\int_{(2k-2)\pi}^{2k\pi}f(\frac xn)sinx\,dx=\frac 1n\sum_{k=1}^n\int_{(2k-2)\pi}^{2k\pi}[f(\frac xn)-f(\frac {2k\pi}n)]sinx\,dx(这一步请读者停下来思考一下为什么)\\f(\frac xn)-f(\frac {2k\pi}n)式单调减少大于0的,故由积分第二中值定理\\=\frac 1n \sum_{k=1}^n[f(\frac {2k-2}{n}\pi)-f(\frac {2k\pi}n)]\int_{(2k-2)\pi}^{\xi}sinx\,dx,\quad\xi\in[(2k-2)\pi,2k\pi]\\
由于 0\le\int_{(2k-2)}^{\xi}sinx\,dx\le2,故0\le\int_{0}^{2\pi}f(x)sinnx\,dx\le 2[\frac{f(0)-f(2\pi)}n]
$$ {% endraw %}
$\color{#F80}\rhd$

9. 设$f(x)∈C[0,1],0\le f(x)<1$  证明:
   $$
   \int_0^1\frac{f(x)}{1-f(x)}\,dx\ge \frac{\int_0^1f(x)\,dx}{1-\int_0^1f(x)\,dx}
   $$
   

$\color{#F80}\lhd$

求题设不等式就相当于求
$$
\int_0^1f(x)\,dx\le[\int_0^1(1-f(x))\,dx][\int_0^1\frac{f(x)}{1-f(x)}\,dx]
$$
我们使用定积分的定义来证明,求*Riemann*和
$$
\frac 1n\sum_{k=1}^nf(\frac kn)=\frac 1n\sum_{k=1}^nf(x_k)=\frac 1n\sum_{k=1}^n\frac{f(x_k)}{1-f(x_k)}(1-f(x_k))\quad x_k=\frac kn
$$
不妨设 $f(x_1)\le f(x_2)\le...\le f(x_n)$即将$f(x_k)$升序排序.

因为$\left\{\frac{f(x_k)}{1-f(x_k)}\right\},\left\{1-f(x_k)\right\}均为反序数列$        根据*Cheybyshev Inequality*有
$$
\frac 1n \sum_{k=1}^n f(x_k)=\frac 1{n^2}\times n\times\sum_{k=1}^n\frac{f(x_k)}{1-f(x_k)}(1-f(x_k))\le\frac1{n^2}(\sum_{k=1}^n\frac{f(x_k)}{1-f(x_k)})[\sum_{k=1}^n (1-f(x_k)]
$$
最后将不等式两端取$n\to\infin$即得到:
$$
\int_0^1f(x)\,dx\le[\int_0^1(1-f(x))\,dx][\int_0^1\frac{f(x)}{1-f(x)}\,dx]
$$
$\color{#F80}\rhd$

**若读者能将上述积分不等式题目掌握,那么就算初步掌握了积分不等式这块内容,积分不等式的题目千奇百怪,有兴趣的同学可以自行寻找题目,但现阶段不要"沉迷"在这块内容上,继续学习新的知识才是重中之重. **